\chapter{Conclusão}

Este trabalho teve como objetivo o desenvolvimento de uma base que possibilite futuras pesquisas sobre
a interoperabilidade entre linguagens de diferentes paradigmas e dos problemas envolvidos na tradução,
principalmente entre os paradigmas funcional e orientado a objeto.
Como parte dessa base, foi desenvolvido um compilador de uma linguagem funcional que gera \textit{bytecodes} Java.

A implementação de um analisador sintático através de uma linguagem funcional com o uso de operadores 
monádicos é elegante, fácil e extremamente flexível. O código final é muito semelhante à gramática da
linguagem, facilitando a adição de novas funcionalidades e a correção de problemas na implementação.

Durante o desenvolvimento das traduções, foram notadas semelhanças entre os tipos básicos da linguagem 
funcional e os de Java, dentre elas: os tipos numéricos são muito próximos, \textit{strings}
são vetores imutáveis de caracteres e nenhuma das linguagens possui tipo explícito de ponteiro.

O suporte a polimorfismo paramétrico (\textit{generics}) presente na JVM a partir da versão 5 facilitou 
bastante a tradução das declarações, além de evitar a geração de várias classes que tenham o mesmo 
código, apenas com tipos diferentes.

Apesar da tradução ainda estar em uma fase inicial, não foram identificados grandes problemas em traduzir
uma linguagem com um sistema de tipos similar a ML para uma representação orientada a objeto.
O maior desafio, provavelmente, será a introdução de suporte a classes de tipos.

Por ser um trabalho muito extenso e que demanda um estudo aprofundado, especialmente sobre inferência de tipos,
não foi possível focar em otimizações na tradução das declarações. Da mesma forma, não possuímos dados ou
testes que verifiquem a eficiência dessas traduções, ficando como sugestão para trabalho futuro o estudo
da atual performance em comparação com outras implementações de compiladores de linguagem funcional, assim
como efetuar modificações para melhorar a performance atual.

Como já foi dito, este trabalho é muito extenso, e, por isso, não seria suficiente para
explorar todos os tópicos envolvidos com a tradução de linguagens funcionais para a sua execução em plataformas
de máquina virtual. Assim, tem-se também o objetivo de constituir uma base para trabalhos futuros.

\section{Trabalhos Futuros}

As seguintes metas podem ser destacadas para o aperfeiçoamento deste trabalho:

\begin{itemize}
	\item Implementar a tradução de todas as declarações;
	\item Efetuar testes de performance e estudar possíveis otimizações, por exemplo, a otimização de chamadas
recursivas de calda (\textit{tail calls});
	\item Avaliar a integração, sob a mesma plataforma, entre código funcional e orientação a objeto;
	\item Estudar a inclusão do suporte a mônadas;
	\item Implementar a ordem de avaliação preguiçosa;
	\item Desenvolvimento de um ambiente de execução (\textit{runtime system});
	\item Adicionar o tratamento de sobrecarga através de classes de tipo.
\end{itemize}
