% resumo.tex
\begin{resumo}

\noindent
ALVES, Adriano B. \textbf{Compilando código funcional para \textit{bytecodes} Java}. 2008. 73f.
Trabalho acadêmico (Graduação) -- Bacharelado em Ciência da Computação. Universidade Federal de Pelotas, Pelotas.
\\

\onehalfspacing

\noindent
Este trabalho propõe o estudo da interoperabilidade e dos problemas envolvidos na tradução entre 
linguagens de diferentes paradigmas, principalmente entre os paradigmas funcional e orientado a objeto.
Para a realização deste estudo, foi desenvolvido um compilador de uma linguagem funcional que gera
\textit{bytecodes} Java.
A interoperabilidade entre linguagens é de grande interesse, como mostra o sucesso das plataformas .NET
e Java, respectivamente da Microsoft e da Sun Microsystems.
Um dos motivos da baixa adoção de linguagens funcionais é a falta de uma maneira fácil destas interoperarem
com outras linguagens.
A máquina virtual Java executa programas binários na forma de \textit{bytecodes} Java. 
Embora esta máquina virtual tenha sido desenvolvida para a linguagem de programação Java, outras linguagens 
de programação podem ser executadas sobre esta.
Alguns dos motivos do grande interesse por máquinas virtuais são a explosão da web, grandes sistemas
desenvolvidos com base em várias linguagens e o suporte a código legado. A máquina virtual resolve estes
problemas, pois é uma plataforma onde várias linguagens podem interoperar.
A linguagem funcional definida neste trabalho tem sintaxe similar a de Haskell,
sua ordem de avaliação é estrita,
é estaticamente tipada, possui inferência de tipos e não possui suporte à sobrecarga (\textit{overload}).
\\

\noindent
Palavras-chave: Sistema de tipos. Linguagens funcionais. Interoperabilidade. Orientação a objeto.
\end{resumo}
